---
title: >-
    بخش دوم - قسمت اول
---
# بخش دوم - قسمت اول

<div class="n" id="bn1"><p>سقراط حکیم را روایت کرده اند که کسی پرسیدش، سبب زیادتی سرور تو و اندکی غمانت چیست؟ گفت: از آن است که چیزی گرد نمی کنم که از میان رفتنش دلتنگم کند.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>خیال روی تو در خاطر است خلقی را</p></div>
<div class="m2"><p>کسی ملاحظه ی خاطر کدام کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>نه آشنا و نه بیگانه ای نمیدانم</p></div>
<div class="m2"><p>که اختلاط چنین را کسی چه نام کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>شرح غم عشق را بیان دگر است</p></div>
<div class="m2"><p>داغ دل خسته را نشان دگر است</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>تو فهم سخن نمی کنی معذوری</p></div>
<div class="m2"><p>افسانه ی عشق را زبان دگراست</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>جوان و پیر که در بند مال و فرزندند</p></div>
<div class="m2"><p>نه عاقل اند که طفلان ناخردمندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>خوش آن کسان که گذشتند پاک چون خورشید</p></div>
<div class="m2"><p>که سایه ای به سر این جهان نیفکندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>به خانه ای که ره جان نمیتوان بستن</p></div>
<div class="m2"><p>چه ابله اند کسانی که دل همی بندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>به سبزه زار فلک طرفه باغبانانند</p></div>
<div class="m2"><p>که هر نهال که کشتند باز برکندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>جمال طلعت هم صحبتان غنیمت دان</p></div>
<div class="m2"><p>که میبرند زآنان که باز پیوندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>بقا که نیست درو حاصل همه هیچ است</p></div>
<div class="m2"><p>چو بنگری همه عالم به هیچ خرسندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>بساز توشه زبهر مسافران وجود</p></div>
<div class="m2"><p>که میهمان عزیزند و روزگی چندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>وگر تو آدمئی در سگان به طنز مبین</p></div>
<div class="m2"><p>که بهتر از من و تو بنده ی خداوندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>مجوی دنیی اگر اهل همتی خسرو</p></div>
<div class="m2"><p>که از همای به مردار میل نپسندند</p></div></div>
<div class="n" id="bn15"><p>از وصیت پیامبر(ص) به ابن مسعود: زمانی که نور به دل افتد، وسعت گیرد و گشوده گردد. کسی گفت: ای پیامبر خدا، آیا این معنی را علامت است؟</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>فرمود: بلی دوری گزیدن از سرای فریب و بازگشتن به سوی سرای جاوید و آمادگی مرگ پیش از آن که درسد. ای پسر مسعود، آن کس را که اشتیاق فردوس است، به کار نیک مجذوب است و آن که از آتش ترسد، شهوات را رها کند.</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>و کسی که مرگ را چشم انتظار بود، به فرمانبرداری خداوند رغبت کند و آن کس که در دنیا پرهیز پیشه کند، مصیبت بروی سبک جلوه کند.</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>این پسر مسعود، خداوند زمانی موسی را به هم سخنی برگزید که از فرط لاغری، سبزی گیاهی که بخورده بود، در شکمش دیده همی شد.</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>از آن ز حال من اگر نئی که هیچ گهم</p></div>
<div class="m2"><p>حجاب عشق به اظهار مدعا نگذاشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>بس که در صید دل من برده شوخی ها به کار</p></div>
<div class="m2"><p>جسته ام از دام و پندارد گرفتارم هنوز</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>چو تاثیری ندارد جز فراموشی برش قاصد</p></div>
<div class="m2"><p>بنام غیر گوید کاش پیغامی که من دادم</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>آن دوست که عهد دوستداری بشکست</p></div>
<div class="m2"><p>میرفت و منش گرفته دامن در دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>می گفت که بعد از این بخوابم بینی</p></div>
<div class="m2"><p>پنداشت که بعد ازاو مرا خوابی هست</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>دیشب من و دل به قول آن عهد شکن</p></div>
<div class="m2"><p>در کوچه ی انتظار کردیم وطن</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>چون مرغ سحر آیه ی نومیدی خواند</p></div>
<div class="m2"><p>شرمنده شدم من از دل و دل از من</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>دلا باز این همه افسردگی چیست؟</p></div>
<div class="m2"><p>به عهد گل چنین پژمردگی چیست؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>اگر آزرده ای از توبه ی دوش</p></div>
<div class="m2"><p>دگر بتوان شکست آزردگی چیست؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>شنیدم گرم داری حلقه ی دوش</p></div>
<div class="m2"><p>بهائی، باز این افسردگی چیست؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>ببازار محشر من و شرمساری</p></div>
<div class="m2"><p>که بسیار بسیار کاسد قماشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>بهائی بهای یکی موی جانان</p></div>
<div class="m2"><p>دوکون ار ستانم بهائی نباشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>حلالت باد هر عشرت که کردی آذری در عشق</p></div>
<div class="m2"><p>که خوش مردانه رفتی جان من عاشق چنین باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>گر زبیرحمی مرا از شهر بیرون می کنی</p></div>
<div class="m2"><p>دل که در کوی تو میماند به آن چون میکنی؟</p></div></div>
<div class="n" id="bn33"><p>عارفی گفت: کسی که حق را به سنگینی همی شنود، برای عمل بدان بسی سنگین تر بود.</p></div>
<div class="n" id="bn34"><p>مالک بن دینار گفت: به کوهی در، جوانی زرد سیما، لاغر اندام و مرتعش دیدم که آرام نمی گرفت، گوئی که هر دم وی را نیشتر همی زنند. و گونه اش از آب دیده تر بود.</p></div>
<div class="n" id="bn35"><p>به وی گفتم: کیستی؟ گفت: بنده ای هستم از مولی گریخته. گفتم: باز گرد و عذرخواه. گفت: عذر نیازمند حجت است، مرا حجتی نیست، چگونه باز گردم و عذرخواهم؟</p></div>
<div class="n" id="bn36"><p>گفتم: دیگری را به شفاعت برگیر. گفت: هر شفیعی را از او ترسد. گفتم: مولای دیگر برگزین. گفت: هیهات، که جز او مولایی یابم. چه وی خالق زمینها و آسمان است.</p></div>
<div class="n" id="bn37"><p>گفتمش ای جوان، کار آسان تر از آن است که تواش پنداری. گفت: این سخن مغروران است.گیرم وی بگذرد، و ببخشاید اخلاص و صفا کجا رفته است؟</p></div>
<div class="n" id="bn38"><p>نادانی فقیهی را پرسید: زمانی که بهر غسل وارد رودخانه شوم. کدام جانب نهر اگر ایستم نیک تر است؟ فقیه که مردی ظریف بود، پاسخ داد: آن جانب که جامه ات را نهاده ای، تا دزدش نبرد.</p></div>
<div class="n" id="bn39"><p>قریب به همین حکایت، حکایت زیر است: مردی عامی شعبی را پرسید که اگر کسی پیش از آن که بهر عیال خویش حلوا خرد، نماز عید خواند، چه کفارتی باید دهد؟</p></div>
<div class="n" id="bn40"><p>گفت: باید دو درهم صدقه دهد. زمانی که وی رفت، از شعبی سبب گفتارش را پرسیدند، گفت: بد نبود که دل مسکینان بدرهم این احمق شاد شود.</p></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>ای نه دله ی ده دله هر ده یله کن</p></div>
<div class="m2"><p>صراف وجود باش و خود را چله کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>یک صبح به اخلاص بیا در برما</p></div>
<div class="m2"><p>گر کام تو بر نیاید آن گه گله کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>اول که مرا عشق نگارم بربود</p></div>
<div class="m2"><p>همسایه من زناله ی من نغنود</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>و اکنون کم شد ناله چو دردم بفزود</p></div>
<div class="m2"><p>آتش چو همه گرفت کم گردد دود</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>سررشته حیات گست و یقین نشد</p></div>
<div class="m2"><p>کاین تار و پود کسوت ما از چه رشته اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>دردا که نرست اندر این باغ</p></div>
<div class="m2"><p>یک لاله که نیست بر دلش داغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>نوبهاران به که عزم عشرت آبادی کنیم</p></div>
<div class="m2"><p>بگذریم از بوستان از دوستان یادی کنیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>بلبلان از بوی نوروزی به فریاد آمدند</p></div>
<div class="m2"><p>کم نئیم از بلبلی ما نیز فریادی کنیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>خیمه سلطان گل بر سبزه و صحرا زدند</p></div>
<div class="m2"><p>خیز تا آن جا رویم از دست دل دادی کنیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>دهر بنیاد جوانی می کند، ساقی کجاست</p></div>
<div class="m2"><p>موسم عیش است تا ما نیز بنیادی کنیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>آذری چون آب در زنجیر بودن تا بکی</p></div>
<div class="m2"><p>چون صبا یک ره هوای سرو آزادی کنیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>تا گفت بلی، دل به بلای تو در افتاد</p></div>
<div class="m2"><p>هرگز زبلای تو نرست این چه بلا بود؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>میل از طرف ما مشمارید که در کاه</p></div>
<div class="m2"><p>هر میل که بود از طرف کاهربا بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>من ناله ی آتشین نمیدانستم</p></div>
<div class="m2"><p>من جان و دل حزین نمیدانستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>نه نام بمن گذاشتی نه نشان</p></div>
<div class="m2"><p>ای عشق ترا چنین نمیدانستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>ای روی تو همچون کف پیغمبر تو</p></div>
<div class="m2"><p>پیغمبر ما به حق شود رهبر تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>ترسم که تو دین موسوی مگذاری</p></div>
<div class="m2"><p>من دین محمدی نهم بر سر تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>دل کیست که گویم از برای غم توست</p></div>
<div class="m2"><p>بیگانه ی خویش و آشنای غم توست</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>لطفی است که میکند غمت با دل من</p></div>
<div class="m2"><p>ورنه دل تنگ من چه جای غم توست</p></div></div>
<div class="n" id="bn60"><p>پیامبر (ص) را پرسیدند اولیاء خداوند که «لاخوف علیهم و لا یحزنون » کیانند؟ فرمود: آن کسانی که زمانی که دیگران به ظاهر دنیا نگرند، به باطنش نگرند.</p></div>
<div class="n" id="bn61"><p>و زمانی که دیگران به نعمتهای زودگذرش همت کنند، به آنچه بعدها حاصل شود همت کنند. چیزی که ترسند ایشان را به دنیا به هلاک افکند، خود بکشند، و آنچه دانند به دنیا ایشان را ترک گوید، ترک گویند.</p></div>
<div class="n" id="bn62"><p>هیچ عارضی دنیائی برایشان پیش نیاید مگر آن را رد کنند و از علو آن هیچ مکری ایشان را نفریبد مگر آن که بگذارندش. دنیا در چشمشان ژنده و کهنه است، به تازه کردنش نکوشند.</p></div>
<div class="n" id="bn63"><p>خانه هایشان خراب کند، ایشان آبادانش نکنند. و در دل ایشان بمرده است و زنده اش مدارند. بل دنیا را خراب کنند و با آن آخرت خویش آبادان کنند. آن را بفروشند و به بهایش چیزی خرند که باقی می ماند.</p></div>
<div class="n" id="bn64"><p>زمانی که بدنیا نگرند، گوئی به مصروعی نظر همی کنند که مثله گشته است و در آن جز منادیانی به امید نبینند و یا ترسان هائی که حذر نکنند.</p></div>
<div class="n" id="bn65"><p>یکی از شاهان ایران به عزم شکار بیرون شد. براه خویش اما مردی یک چشم دید. این معنی به فال بد گرفت و فرمان داد بزدندش و بزندانش بیفکندند.</p></div>
<div class="n" id="bn66"><p>قضا را پادشاه، آن روز شکاری بسیار نگرفت. زمانی که بازگشت فرمان داد مرد یک چشم را آزاد کنند. آن مرد گفت: آیا پادشاه اجازه ی سخن همی دهد؟ گفت: بگوی.</p></div>
<div class="n" id="bn67"><p>گفت: مرا بدیدی، و بزدیم و بزندانم افکندی. ترا بدیدم، شکار بکردی و سالم بازگشتی. حال کدام یک از ما دو نفر بر دیگری شوم بوده است؟ پادشاه بخندید و فرمان داد جایزه اش دهند.</p></div>
<div class="n" id="bn68"><p>مردی ابن سیرین را گفت: به خواب دیدم که خاتمی بدست دارم و با آن دهان مردان و شرمگاهی زنان را مهر همی کنم.</p></div>
<div class="n" id="bn69"><p>پرسید: آیا مؤذن نیستی؟ گفت: بلی. گفت: مگر قبل از طلوع فجر اذان نمی گوئی و مردمان با شنیدن صدایت دست از مبطلات روزه نمی کشند؟</p></div>
<div class="n" id="bn70"><p>قرشی در شرح تشریح قانون، در مبحث تشریح پستان گوید: ما را همسایه ای بود که زنش با داشتن طفلی شیرخوار بمرد. و نمی یارست بهر وی زنی شیرده گیرد. و گاه پستان خویش به دهان کودک می گذاشت.</p></div>
<div class="n" id="bn71"><p>اندک اندک شیر در پستان آن مرد پدید آمد و زمانی که می دوشیدش، شیر بسیار خارج می شد. در همان کتاب آمده است که یکی از بزرگان دمشق را ماده قاطری بود که کره خری را که مادرش مرده بود، شیر می داد.</p></div>
<div class="n" id="bn72"><p>و زمانی که وی بر قاطر برمی نشست اگر کره خر را همراه می برد، از مردمان شرمساری می برد، و اگر همراهش نمی برد، شیر از پستان ماده قاطر سرازیر می شد و روی زمین می ریخت. آن بزرگ مرد، مدتی سواری قاطر را به شرمساری از مردم کنار نهاد.</p></div>
<div class="n" id="bn73"><p>یکی از طبیبان بر آن است که مو و ناخن میت پس از مرگ نیز رشد می کند. علامه در شرح قانون گفته است: بی تردید مو و ناخن پس از مرگ نسبت به زمان موت طویل تر می شود.</p></div>
<div class="n" id="bn74"><p>جمعی برآنند که این دو پس از موت رشد نمی کنند اما چون گوشت زیر و اطرافشان تحلیل می رود، به نظر درازتر می رسد.</p></div>
<div class="n" id="bn75"><p>گروهی می گویند که این دو پس از موت رشد می کنند زیرا که این دو از زیادتی ابخره است و چون در جسد میت تا مدتی پس ازمرگ ابخره ی بدبو وجود دارد، این دو رشد می کند.</p></div>
<div class="n" id="bn76"><p>امام صادق(ع) را پرسیدند زچه رو خطبه ها و رسائل و اشعار، آدمی را زود ملول همی کند اما قرآن هر چه اعاده شود، ملولی نیاورد؟</p></div>
<div class="n" id="bn77"><p>پاسخ داد: زیرا نیازی که بآن ها هست، زودگذر است اما قرآن به هر وقت و زمان بر اهل آن زمان حجت است و از این رو همیشه، با طراوات است.</p></div>
<div class="n" id="bn78"><p>در تاریخی آمده است که عبدالله بن مبارک در یکی از کوچه های شام همی رفت و مستی را دید که همی خواند: عشق خوارم ساخت. خوارم از آن رو که به معشوق راهیم نیست.</p></div>
<div class="n" id="bn79"><p>عبدالله کاغذی از آستین بدر آورد و این شعر را بنوشت. وی را گفتند شعری را که از مستی شنیده ای همی نویسی؟ گفت: مگر این مثل را نشنیده اید که: بسا گوهری که در زباله دانی بود.</p></div>
<div class="n" id="bn80"><p>زاهدی در اطاقی خفته بود. مستی از زیر آن بنا بگذشت که شعری را خارج از وزن همی خواند. زاهد سر بیرون کرد و گفت: ای فلان، حرام نوشیده ای، خفته ای را بیدار ساخته ای، شعر نیز غلط همی خوانی، صحیح این شعر چنان است.</p></div>
<div class="n" id="bn81"><p>در عیون اخبارالرضا آمده است که امام رضا(ع) را پرسیدند: ز چه رو شب زنده داران مؤمن خویش سیماتر از دیگرانند؟ فرمود: از آن رو که با خداوند خلوت همی کنند و خداوند نور خود بر ایشان همی افکند.</p></div>
<div class="n" id="bn82"><p>در کتاب معیشت آمده است که ابوعمر شیبانی، امام صادق(ع) را دید که به دستی ماله ای دارد و جامه ای درشت بر تن، دیواری را تعمیر همی کرد و عرق همی ریخت.</p></div>
<div class="n" id="bn83"><p>ابو عمر گفت: گفتم: فدایت شوم، بدهید یاریتان کنم. فرمود: دوست می دارم که مرد در طلب معیشت از گرمای آفتاب آزار بیند.</p></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>هر چند وقت کشته شدن دست و پا زدم</p></div>
<div class="m2"><p>یک بار دامن تو نیابد به چنگ من</p></div></div>